\section{Trabajo Relacionado}
Encontrar problemas en el rendimiento de los programas es una tarea muy
complicada, que requiere de una gran experiencia previa y conocimiento de cómo
funciona el compilador y el \emph{runtime}. Para aliviar esta tarea, se
utilizan herramientas para realizar análisis sobre computaciones paralelas. 

Las herramientas de \emph{profiling} son muy utilizadas debido a que el
comportamiento de los programas paralelos depende del estado general del
sistema.  Estas, con ayuda del \emph{runtime}, toman muestras del comportamiento
del programa durante su ejecución, para luego analizar los resultados e
investigar el origen de problemas de rendimiento, como ser, trabajo de los
procesadores desbalanceado o cuellos de botella.

Actualmente Haskell cuenta con \textit{ThreadScope}, es una herramienta gráfica
que permite dar un análisis de cómo fue el comportamiento del programa, basada
en los eventos que fueron detectados en el ejecución~\parencite{RTS_anatool}. Si
bien se muestra el estado del sistema, momento a momento, no hay una relación
directa (observable) entre la construcción del programa paralelo diseñado por el
programador y la evaluación de las computaciones. Es decir, el programador puede
observar el comportamiento de todo su programa, ligado al estado general del
sistema y al hardware subyacente.

La extensión de Haskell, Eden~\parencite{Eden}, presenta una herramienta
llamada EvenTV~\parencite{Berthold_visualizingparallel}, que de forma muy
similar a \textit{ThreadScope} muestra gráficamente, momento a momento, cómo
fueron utilizados los diferentes procesadores.

Dentro del paradigma de programación imperativa se encuentran una gran
variedad de herramientas de análisis de programas paralelos, donde en su
mayoría son herramientas que permiten monitorear el comportamiento del sistema
al momento de ejecución, como ser, el manejo de memoria, el uso de los
diferentes núcleos, o son herramientas de \emph{profiling}, como ser,
ParaGraph, XPVM, Vampir, Scalasca y TUA. Por ejemplo, Vampir es una
herramienta que permite monitorear el comportamiento de la ejecución de
programas paralelos. Puede ser utilizado en diferentes lenguajes como ser, C o
Fortan, y con diferentes librerías como MPI, OpenMP o CUDA. Para mayor
información sobre las diferentes herramientas de análisis de programas
paralelos, \citeauthor{CriticalAnalysis_Report} muestran una comparación entre
las herramientas antes mencionadas~\parencite{CriticalAnalysis_Report}.

Todas las herramientas mencionadas anteriormente realizan monitoreo de la
actividad del sistema, o bien, realizan \emph{profiling} sobre la ejecución del
programa. En este trabajo se propone analizar la \textbf{estructura} de
computaciones paralelas. Dicha estructura se construye de forma dinámica, pero
ésta no depende del estado del sistema, ni del hardware subyacente, sino que es
inherente al código escrito.  Ninguna de las herramientas antes mencionadas
permiten realizar éste análisis.
